**国家预防腐败局**，是已撤销的[中华人民共和国的国家级预防](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[腐败专门机构](../Page/政治腐敗.md "wikilink")，主要负责全国防腐败工作的协调与策划，制定反腐政策，检查与指导社会[企业](../Page/企业.md "wikilink")、[单位](../Page/单位_\(社会组织\).md "wikilink")、团体的反腐工作同时负责预防腐败的国际合作和国际援助。

国家预防腐败局列入[国务院直属机构序列](../Page/国务院直属机构.md "wikilink")，在[中华人民共和国监察部加挂牌子](../Page/中华人民共和国监察部.md "wikilink")。国家预防腐败局办公室与[中央纪委国际合作局为](../Page/中国共产党中央纪律检查委员会.md "wikilink")[一个机构两块牌子](../Page/一个机构两块牌子.md "wikilink")\[1\]。

## 沿革

2005年10月27日，[第十届全国人大常委会第十八次会议审议并批准了](../Page/第十届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")《[联合国反腐败公约](../Page/联合国反腐败公约.md "wikilink")》。2007年3月12日，[全国人大代表](../Page/全国人民代表大会代表.md "wikilink")、[中央纪委副书记](../Page/中国共产党中央纪律检查委员会.md "wikilink")[夏赞忠透露](../Page/夏赞忠.md "wikilink")，国家预防腐败局已通过了审批。2007年5月31日，正式批准设立。
2007年9月6日，国家预防腐败局成立，[马馼被任命为局长](../Page/马馼.md "wikilink")。2007年9月13日，**国家预防腐败局**正式揭牌。

2018年3月17日[第十三届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十三届全国人民代表大会#第一次会议.md "wikilink")《第十三届全国人民代表大会第一次会议
关于国务院机构改革方案的决定》，批准《国务院机构改革方案》。方案规定：“[监察部并入新组建的](../Page/中华人民共和国监察部.md "wikilink")[国家监察委员会](../Page/中华人民共和国国家监察委员会.md "wikilink")。国家预防腐败局并入国家监察委员会。不再保留监察部、国家预防腐败局。”\[2\]\[3\]\[4\]

## 职责

国家预防腐败局主要职能有：

1.  负责全国预防腐败工作的组织协调、综合规划、政策制定、检查指导；
2.  协调指导企业、事业单位、社会团体、中介机构和其他社会组织防治腐败工作；
3.  负责预防腐败的国际合作和国际援助\[5\]。

## 历任局长

1.  [马馼](../Page/马馼.md "wikilink")（女），2007年9月－2013年3月
2.  [黄树贤](../Page/黄树贤.md "wikilink")，2013年3月－2016年11月
3.  [杨晓渡](../Page/杨晓渡.md "wikilink")，2017年1月－

## 参考文献

### 引用

### 來源

  - 网页

<!-- end list -->

  - [国家预防腐败局职责有三　负责全国防腐政策制定](http://www.ccaj.net/html1/2007/9/13/f410148.shtml)
  - [中国国家预防腐败局正式揭牌](http://news.sina.com.cn/c/2007-09-13/095913881938.shtml)
  - [“国家预防腐败局”成立过程](http://www.ccaj.net/html1/2007/9/7/f409027.shtml)

{{-}}

[2018](../Category/已撤销的副部级国务院直属机构.md "wikilink")
[国家预防腐败局](../Category/国家预防腐败局.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国反腐败机构](../Category/中华人民共和国反腐败机构.md "wikilink")
[Category:2018年裁撤政府機構](../Category/2018年裁撤政府機構.md "wikilink")
[Category:2018年中國廢除](../Category/2018年中國廢除.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.